第一會

不佞近徇青年會駱君之請，謂國家近日將有立憲盛舉，而海上少年，人懷國家思想，於西國政治，所與中國不同者，甚欲聞其真際。不揣寡昧，許自今日爲始，分爲八會，將平日所聞於師者，略爲諸公演說。非敢謂能，但此所言，語語必皆有本，經西國名家所討論，不敢逞臆爲詞，偏於一人政見。數會以後，諸公將見此是格物窮理實事求是之學，固無慮意見之偏，宗旨之謬也。

查政治一學，最爲吾國士大夫所習聞。束髮就傅，即讀《大學》、《中庸》。《大學》由格致而至於平天下，《中庸》本諸天命之性，慎獨工夫，而馴致於天下平。言政治之學，孰有逾此者乎？他日讀《論》、《孟》、五經，其中所言，大抵不外德行、政治兩事。兩事者，儒者專門之業也。然則諸公今日，更何必舍其家雞，而更求野鶩乎！

雖然，諸公來意，不佞有以微窺。蓋緣生於二十世紀之中，當天下開門相見之會，親見外洋學術事理，有實比吾國進步爲多者。又數年以來，異說紛起，或稱君臣之倫爲可廢，或謂吾人向稱唯一無二之法制，每爲西人所不由，而其衆亦未嘗去治而就亂，是其所以然之故，必有可言。故欲知西國見行政法的實如何，以與舊聞者比較，使論議有所折中。諸公之意，非如是乎？

此意甚佳，但有不可一蹴而至者。蓋政治一宗，在西國已成科學。科學之事，欲求高遠，必自卑邇。故當開講之始，不妨先告諸公：欲得真知，先須耐性。且講科學，與吾國尋常議論不同，中有難處：一是求名義了晰，截然不紊之難；二是思理層折，非所習慣之難。故或言者視爲無疑，而聞者猶或待辨；有時語意已極明白，而猶以爲深遠難明；或自謂已悟，而去實甚遠。今不佞惟有極力求其顯易，用一名義，必先界釋明白，若有未即領會之處，每期開會之先，祈諸公即便坦然質問，不佞當依次作答也。

今夕所論，未及政治本題，乃先言政治與歷史相關之理。此語自表面觀之，似若無甚奧義。雖然，俟聞吾言，始知其中大有新理也。蓋二學本互相表裏，西人言讀史不歸政治，是謂無果；言治不求之歷史，是謂無根。諸公無謂此是陳言，須知十八世紀以前，已有言治不由歷史者，希臘時如柏拉圖，最後如盧梭。此二人皆諸公所習知，其言治皆本心學，或由自然公理，推引而成。是故本歷史言治，乃十九世紀反正之術，始於孟德斯鳩，至於今幾無人不如此矣。我們中國論史，多尚文章故實，此實犯玩物喪志之弊。雖然，外國亦有然者。故當前說出時，或謂以歷史爲科學材料者，文章之美，必不及前，而紀述無文，即難行遠云云。然此皆明於一方之論，不知史之可貴，在以前事爲後事之師。是故讀史有術，在求因果，在能即異見同，抽出公例。此不獨讀史宜爾，即仰觀俯察，人欲求智，莫不當然。尚憶東坡有言，後生讀史，當作數次，每次作一意求之。如求治亂盛衰之故，則專意在此，而置其余，他日再讀。或爲地理，或爲官制，或爲詞章，亦循此法。如此學成，自然八面可以應敵。其言甚當。此雖古法，至今尚可用也。

蓋天生人，與以靈性，本無與生俱來預具之知能。欲有所知，其最初必由內籀。內籀，言其淺近，雖三尺童子能之。今日持火而盪，明日持火又盪，不出三次，而火能盪之公例立矣。但內籀必資事實，而事實必由閱歷。一人之閱歷有限，故必聚古人與異地人之閱歷爲之。如此則必由紀載，紀載則歷史也。

是故歷史者，不獨政治人事有之，但爲內籀學術，莫不有史。吾國或謂之“考”。如錢幣考，錢幣之歷史也。《三通》之屬，至於一切之掌故，蓋皆爲史，不僅編年紀事，而後可得此稱。西人於動植諸學，但凡疏其情狀，而不及會通公例，與言其所以然之故者，亦稱歷史，如自然歷史是已。

東西舊史，於耳目所聞見，幾於靡所不書。如李費《羅馬史》所紀牛言雨血諸事，與《春秋》之紀災異正同，而《史》、《漢》書志，劉知幾《史通》論之詳矣。

而近代之史，置此等事不詳者，亦非盡由人類開化之故，乃因專門之學漸多。如日食、星隕，則疇人職之。大水、風、雹，則有氣候學家。甚至切於人事之刑政，亦以另有記載，得以從略。如錢幣則計學，瘟疫則醫學，罪辟則刑法之學，皆可不必如古之特詳。大抵史亦有普通、專門二部。專門之史，日以增多，而國史所及，乃僅普通者。

或曰：前代之史，所以爲後人寶貴者，不因事實，亦由文辭，顧古史之最以文辭稱者，亦由閱識孤懷，見微知著，其理關於哲學。若第論文辭，則史且不及詩賦。又以其事之重紀實，故其娛人，不及小說家言。雖然，科學日出，史之所載日減於古矣。而減之又減，終有其不可減者。存則凡治亂興衰之由，而爲道國者所取鑑者。是故所謂國史，亦終成一專門科學之歷史。是專門科學何？即政治之學也。

有科學即有歷史，亦有歷史即有科學，此西國政治所以成專科。問中國古有此乎？曰有之。如老子，如史遷，其最著者。而《論》、《孟》、《學》、《庸》，亦聖人見其會通，立爲公例，無疑義也。顧中國古書之短，在德行、政治，雜而不分。而西國至十九世紀，政治一門已由各種羣學分出，故其理易明而其學易治。

世之有政治，乃五洲不謀而合之一事。其不謀而合者，以民生有羣故。羣之所始，《社會通詮》所言，已成不易之說。最始是圖騰社會，如臺灣生番之社、西南夷之峒。其次乃入宗法社會，此是教化一大進步。此種社會，五洲之中，尚多有之。而文化之進，如俄國、如中國，皆未悉去宗法形式者也。最後乃有軍國社會。不佞今所講者，大抵皆此等社會之政制矣。宇宙有至大公例，曰萬化皆漸而無頓。是以三社會之變化，方其始異，若不可分，當始成國，若無異於家族者然。雖爲家族之時，其人所屬，常有更大於家族者。譬如遇人 ，叩其籍貫，其人必有姓有名，有郡望地邑，最後有國，而所以別異其人者始全。名，其身之名也。姓，其族之姓也。郡望，其所居之地，抑所由出之地之名。而所最關係重要者，莫如其國。國者，多數衆民所合，而成一特別團體之名也。

是故當知國之爲義，與所居地土之義大有懸殊。吾國之人，所以於政治之學，國家之義，自西人觀之，皆若不甚分曉者，止緣大一統之故。吾所居者，只有天下，並無國家。而所謂天下者，十八省至正大中，雖有旁國，皆在要荒諸服之列，以其無由立別，故無國家可言。如今云愛國二字，今義與古義絕殊。即言國家思想，亦非箇中人，真不知爲何等思想矣。今假吾對衆言曰：吾是中國人。諸公試察吾作此言時，意主何義？將謂吾所言者，意主所生長之種族乎？非也。顧此語雖不得以爲全是，要爲近之。何以云其近耶？蓋不佞與四百兆人，粗而云之，固同是炎黃貴種，當其太始，同出一源。設此語宣於倫敦、巴黎之間，其意尤爲顯著。吾與彼人，語言不通，形貌有異，宗教不一，所謂黃、白二種之分是也。所不得以爲全是者，蓋種族與國，絕然兩事。世儘有種族雖同，不必同國。如今日之臺灣人，南洋各島之洋籍，其至日本、法、美之中，常有與吾同種族，而不可以爲同國者。又有同國矣，而不同種族，則如往者之朝鮮、琉球，今日之滿、蒙人，皆與之異種，而又爲一國之民者也。

夫人類之爲分，衆矣。治民種之學者，其分法本之外形爲多。如卜魯門拔以色 ，烈支孺斯以顱 。而今有人，又分之以髮，如云將西人之髮橫斷，其割面爲橢圓；黑色人之發，其割面如腰子小豆；中國人之發，其割面成正圓形是已。而最靠得住者，莫如言語。彼謂印度與歐人，所以同爲伊蘭種人者，以其言語，推至古音，大概相合。如耕田，如磨麥諸語；如父母、君民、上帝等稱，其原皆出梵語，所以知之。

顧不佞之意，則不甚謂然。蓋若必用言語，則支那之語，求諸古音，其與西語同者，正復不少。如西云 mola，mill，吾則云磨。西云 ear，arare，吾則云犁。西云 father，mother，pa，ma，吾云父、母、爸、媽。西云 Khan，King ，吾云君。西云 Zeus，Dieu，吾云帝。西云 terre，吾云地。甚至西云 judge，jus，吾云則，云准。西云 rex，ricas ，吾云理，云律。諸如此類，觸處而遇。果使語言可憑，安見東黃西白不出同源？且其分也，不在教化甚高之會乎！雖然，種族之異，非邦國之分。邦國之分，別有關係，不在語言、形色。故英、美不爲同國，而海峽中諸島之民 ，其土語往往爲英人所不省者，可以證之。

何以言邦國之分，於人民有最大關係耶？一因其事爲人類所同有之區分；二緣自有此分，而生出無窮之效果。吾謂人類所同有者，亦以大經言之，蓋社會必入軍國程度，而後乃真有此分。其始只分種族、峒社、宗教，但隨地之民，皆覺此身於一家而外。另有一團體，甄録治保其身。此種團體，程度高下迥殊，是爲邦國，或稱國家，西文所謂 state 是已。

邦國之爲團體也，吾人一屬其中，終身不二，生死靡他。乃至緊要時會，此種團體其責求於我者，可以無窮，身命且爲所有，何況財產。但其責求，既已隆重如此，故必有至精至嚴至善之法制行乎其中，此則講治理者之所有事也。

欲識此等團體爲何物，必察其物之所由生，與其團體之逐層進步。進步之際，形式不同，變象不一，此自其內因言之者也。至於外緣，則二團體相遇，其對待相加之形勢，不得得而爲戰，爲尅滅；相得爲聯合，爲交通。此皆有絕大果效者也。內因外緣而外，尚當察其中分子爲何如。蓋人以所居邦國之異，其形體精神，理想行誼，皆從以懸殊，凡此之謂教化。是故充而論之，人類萬殊，由於所居團體之各異。而此團體，即政治家所指之國家。

雙稱國家，單舉曰國。國之爲言，與土地殊，與種族殊，又與國民國羣等名，皆不可混。諸公應知科學入手，第一層工夫便是正名。凡此等處，皆當謹別牢記，方有進境可圖，並非煩贅。所恨中國文字，經詞章家遭用敗壞，多含混閃爍之詞，此乃學問發達之大阻力 。諸公久後將自知之。今者不佞與諸公談說科學，而用本國文言，正似製鐘表人，而用中國舊有之刀鋸錘鑿，製者之苦，惟箇中人方能了然。然只能對付用之，一面修整改良，一面敬謹使用，無他術也。諸公務察此意。

政治問題曰國家。凡是國家，必有治權。而治權以政府爲之器，故天下無無政府之國家。政治之論治權、政府，猶計學之言財富，名學之談思理，代數之言數，形學之言線、面、方、圓。而其論國家也，分內因外緣爲二大幹。內因言其內成之形質、結構、演進、變化及一切政府所以用事之機關；外緣言其外交與所受外交之影響。

學有問題，乃其正鵠目的。但達此目的，得此正鵠，又將由何種之塗術而後能？諸公知學問之事，往往因所由塗術不同，其得果因而大異。此於講求羣學之事，所繫尤深，蓋其關於人事最爲密切矣。而其物爲人口頭共有之談，因其習慣，自詭已明，而其實不爾。若謂他物，吾或不知，至於國家政府，吾何不知之與有？吾今所欲聞者，政治以何術爲最善，政府以何形式爲最高耳。以此之故，其入手之始，往往不求知物，不問此係何物，而先問物宜如何。其言政也，則先欲知何者應利，何者應害。其言政府也，則先叩何式爲合，何式爲離。夫假以是爲術，則所求之第一事，將在何者爲最文明之國家，最爲利益生人之治制。此吾國言治之書，自古迄今，莫不如此。且不獨吾國然，歐洲十九世紀以前言治之書，亦莫不爾。柏拉圖《民主主客論》，其職志也。

是故取古人談治之書，以科學正法眼藏觀之，大抵可稱爲術，不足稱學。諸公應知學術二者之異。學者，即物而窮理，即前所謂知物者也。術者，設事而知方，即前所謂問宜如何也。然不知術之不良，皆由學之不明之故；而學之既明之後，將術之良者自呈。此一切科學所以大裨人事也。今吾所講者，乃政治之學，非爲政之術，故其塗徑，與古人言治不可混同。吾將視各種國家，凡古今所發現者，如動植學家之視蟲魚草木。然彼之於所學也，初不設成心於其間，但實事求是，考其變相因果相生而謹記之。初不問何等草木爲良草木，何等蟲魚爲良蟲魚。無所謂利害，無所謂功過，而所求明者，止於四事：（一）所察日多，視其不同，區以別之，爲之分類，一也；（二）一物之中，析其官體之繁，而各知其功用，二也；（三）觀其演進之階級，而察其反常，知疾痛腐敗之情狀，三也；（四）見其後果之不同，察其會通，而抽爲生理之大例，四也。

故吾黨之治此學，乃用西學最新最善之塗術。何則？其塗術乃天演之塗術也。吾將取古今歷史所有之邦國，爲之類別而區分；吾將察其政府之機關，而各著其功用；吾將觀其演進之階級，而考其治亂盛衰之所由；最後吾乃觀其會通，而籀爲政治之公例。諸公視此，吾黨豈有絲毫之成心，惟袪其成心，故國家之真理可以見。

諸公將曰：異哉所聞！夫動植之學，所可用若前之塗術者，以其物天之所成，而非人之所設也。國家政府之爲物不然，故其治之也，必問其良否，必分其功過。但如草木，區以別之，未見其術之有當也。則不知邦國政府雖屬人功，而自其大分言之，實游於天演之中而不覺。大抵五洲民人所共有者，其事皆根於天性。天性，天之所設，非人之所爲也。故近世最大政治家有言（法人薩維宜）：“國家非製造物，乃生成滋長之物。”夫既屬生成滋長之物，則天演塗術不能外矣。

更有進者，夫世之勤勤於一學，孰不有意於人事之改良乎？顧求至美之物，而卒至於無所得，或所得者妄，而生心害政者，其故無他，坐用心躁耳。故言天學，而淪於星命，言化學而迷於黃白，言政治而乃主民約，皆此類也。

苟必始於知物，則所由必內籀之術明矣。內籀必先考求事實，考求事實則一切如《羣學肆言》之所戒，皆必除之而後可。此雖繁難，不可以已也。且政治之考求事實，有較他科不同者。他科可用試驗，如治化學，欲知輕養之合而爲水，取而試之足矣。乃至動植，亦有可試者。顧國家者，天地之大物也。而禍福所及者重以衆，故試驗不行，而惟資於觀察。且觀察矣，又不若天象、地文之事也。蓋國家有性情之物也。其行事發現，雖關團體，而常假手於一二人。又常出以祕密，而故爲混淆以貿視聽者有之。又以紀載者之不能無成心，而或出於輕忽。此史事所以如時下報章，最爲難信。欲爲考輯，必待能者，而能者則今日所稱之良史也。

古之史家，其亦略知吾說者耶？人或笑左氏爲相斫之書，或謂中國之史，不過數帝王之家譜，此其說似矣。然使知歷史專爲政治之學而有作，將見前人之所詳略，故爲適宜。且中國既爲專制矣，則一家之所爲，自系一民之休戚，古人之所爲，殊未可以輕訾也。英國有拔可爾者，常著《文明史》一書，一時風行，幾謂舊史所載，皆無關宏旨之文，而所重者，專在天時、地理、水土、寒熱之間。不知此固重要，而史家專業，在紀人事，而於一切有關政治者，尤所重焉。

夫天地之實紀者，自有專家。且十常侍之亂漢，與鄭康成之詁經，二者於社會所關皆鉅。而史家終略於此而詳於彼者，何則？以彼之關於政治尤深切而著明耳。

此後吾黨之言政治，大抵不出內籀之術。而同時所爲，有二種功夫：一是區別定名之事，一是考訂沙汰之事。蓋不爲其前，將雖有事實，而無綱紀；不爲其後，將所據已誤，而立例自非。今吾八會所爲，重在會通提挈，而考訂沙汰之事，又不得不藉手於他人所前爲者。吾聞西師有言：一二百年以前，歐洲幾無信史可用。史之可信，大概不過百年。是故當時政治大家，如郝伯思、如洛克、如孟德斯鳩等，皆以蓋世哲家，所成就不過如彼。而此學演進，全俟後人。夫後人之所爲，非果勝於前人也。穆王得八駿，有王良、造父爲之先後，而後日行千里。近世走卒病夫，安坐三等汽車，其所行倍之。亦其所權藉優耳，後人非能果勝前人也。

第四會

前會大意，是將古今所有國家先分兩大類：一為草昧，一為文明。草昧者，其團結成體，或由宗法家族，或由宗教神權。而文明國家，則漸離此二宗旨，而以保護利益為重，是以政權獨尊，如今日西國是已。但國家又有一種分法，一為自然發達之國家，一為非自然發達之國家。自然者，如前所言三等；非自然者，乃以兵力并兼。故總前所言，國家共有四種：宗法也，教會也，軍國也，并兼也。宗法之合以同種，教會之合以同教，軍國之合以同利，并兼者之合以壓力。五洲歷史，所有諸國，無論如何複雜，皆可以四者區分，以見其性情作用之異。如此區分，於政治學實大有用處。我輩中國人，童年讀史，所知者不過自唐虞三代以降所有之國家，歷代有盛衰治亂之殊，至於治制，大抵相若。故其意中，以此為惟一之法式，乍見異族所為，往往不勝詭異。乃今世界交通，苟欲圖存，勢須知彼。學問之事，縱極繁難，不可以已。非如頑錮者，但傲然弗恤，便足了事。且風聞朝廷有立憲之意。夫立憲憲法固繁，而語其大綱，要不過參用民權而已。不過使國中人民，於政府所為之事，皆覺痛癢相關而已。假使如是，則政治一學，乃人人應得留意之學。而五洲歷史，又不可不攬其大凡，非讀一部《易知錄》，遂無餘事者。惟是中國歷史治術繁矣，而外洋之歷史治術愈繁。讀覽之際，最苦滿屋散錢，無繩索為之貫串。又政治之事，是非得失，殊不知何者當為主義。譬行大沙漠洋海之中，既無望物，又乏羅經，則治之雖勤，終歸無補。歐洲近日政界方針，大抵國民則必享憲法中之自繇，而政府則必去無責任之霸權。然此今日文明國家則然，至舊日初級社會，其事大異此。當彼之時，社會所爭，別有所在。如羅馬齊民，亦嘗與其貴族爭矣，而所爭者，却非自繇。執今世之意見，以觀古時史事者，真無當也。是故自繇立憲，限制君權，議立大典，定國民應享權利等語，皆五百年來產物，非西國當日所舊有者，不可取論以前之世局。今如有人謂漢祖入關，為除專制，黃巢革命，乃伸民權，諸公聞之，必將大笑。即在歐洲，以今概古，亦猶是也。

是故草昧社會之所爭，與文明國民之所求，二者其為物大異，而欲知其主義，當察諸社會轉變之秋。故其始則宗法與初出之神權爭存也。遲之又久，則政權又與神權爭存也。如大食之穆護，如希百來之摩西，如羅馬之汝馬，皆破宗法之局而立神權政府者；他若羅馬之沃古斯丁，法蘭西之骨路易，乃託神權而立國者。入後神權又衰，於是政權漸出。故山苗爾以民欲立王而大震。王室漸興，其始也必受命於教王，彼若代行天命者然。王者必得此，而後有不可侵犯之實。馴至今日教力之衰，不及古之百一。顧其遺意，猶可見於典禮間。此當歐君即位加冕之日，所顯然可察者也。

故歐洲古昔，亦有政黨，特其所爭，與今世異。近世史家，大抵置宗教起滅不言，別立教史，以求國史之嚴潔。顧不知初級國家，政權宗教，二者本不可分。譬如英史，當施爵爾 Stuart 朝代，政府所為，無往不涉宗教。當此時所爭，非民欲得權而惡政府之專制，乃政府欲保全權而惡宗教之牽掣耳。

吾輩考鏡歐美政治，見其現象，往往為吾國歷史所未嘗有者。即如民主之治，貴族之治，其形式實皆為中國之所無，勉強附會，徒見所言之謬而已。二制不徒中國無之，即亞洲全部，亦所未有。夫同此民物，同求治要，何因歐有此制，而亞獨無？此其原因，必有由起。又如地方自治之制，與漢世三老孝弟，亦未可強合。中國居今，見其制之利，欲仿而行之，則此中緣起發達，直至成於今式，皆不可不略考者矣。

為此，除前會所謂四式國家而外，今將更論一最大區別，將歷史上國家分二大類。吾輩所立分別，皆取最有關聯之異同言之，其無關係者，未暇及也。考歐洲政治程度最高時代，除自十九世紀以來而外，則莫若古之希臘、羅馬。此二者之程度，真可與今世並駕齊驅。其他初級社會，乃至歐洲中葉諸國家，方之蔑矣。希臘以風俗勝，羅馬以法度勝。譬諸文章，希臘似《史記》，羅馬似《漢書》，皆不廢江河萬古流也。故近哲福祿特爾謂歷史隆盛之時，惟路易第十四與希臘、羅馬極盛之時，為可記述，至於其他，忘之可也。福祿特爾生當革命之前，是時法雖強盛，民權未伸，國會未立。使生今世，古今二民主之相似，直是疊矩重規，不知此老更將如何稱頌休明。夫古今二時，相似如此，然則其異安在？豈悠悠二千載，彼族所為，不外復古，而無進步之可言耶！

曰有之。但使自其表面觀之，將二國家之相異，不過在幅員大小、戶口多寡間，而其實不止此。蓋希、羅當日國家，所謂市府國家，而今世國家，乃邦域國家。欲論民權，與地方自治發始，非詳論此二者不可。前名詞正翻中文“邑”字，從口從卩。一圈之地，而有法度者也。後名詞正譯“國”字。國古為或，從口從一從戈。一圈之地，有兵戈之所守者也。諸公茍通二中文之義，於二種國家，思過半矣。

吾所指之希臘、羅馬，非當并吞席捲，拓為帝國之時，乃當民主得權之日。此時市府民主，尚不止二者。如非洲北岸之加達支，與羅馬爭衡者，亦一市府民主之盛者也。他若馬基頓，則王國也；波斯則專制帝國也；而埃及此時，成最古國。是三者，大抵皆無民權可道。故古今最要別異，在雅典、羅馬二市府，能以大不逾一郡縣之地，衆不及數兆之民，勒成獨立有機之團體。而今世亞、歐、美三處國家，動括數萬里之地，數十兆之民，而亦經緯發皇，挈領振綱，各為獨立之有機體也。

雖然，其有機則一，而所以為機不同，此非依次論之，不可見也。如今世列強，其所謂國民者，其語言皆一，而無龐雜之憂。有時一國之內，用二三種語言，然其中常有一主。如瑞士，國有三種語言，而通行者，則德語也。奧國所用尤多，而其弊在各不相下。希臘、羅馬市府之世，往往語言雖同，然不為一政府之所轄，如中國之戰國、三國時。希臘則有雅典、麥加拉、哥林特，而意大利則有羅馬、威依 Veli、及辣丁諸部。凡此皆獨立而分爭之市府國家矣。逮至後世，意大利、瑞士中，亦有然者。此則當十四世紀中，歐洲大陸，羅馬護法皇帝權力中衰，於是往往有自立之市府。此如意大利北部之伏羅連、威匿思，日耳曼中之軟薄、法蘭佛等，皆其時自立之小民主矣。雖然，世運既遷之餘，此等國家，其勢終不可以久立，錯綜離合，浸假而皆成於大邦，其民人增至數十兆矣。

夫古日市府國家，其形式大似今日之租界，其與邦域政府機關，自不可相持而並論。又況當此物競大烈之秋，求以此獨立，以為兵戰，尤不易者也。乃不謂十八世紀歐洲，言治諸公，尚有以復古為說者，盧梭氏其職志也。此其意甚美，然而法之良否，斯無待深論者矣。

市府、邦域二種國家，固為絕大區別，得此民生世變，因以不同。然言此之時，當知於歷史中，欲分市府時代何時而終，邦域時代何時為始，則又不能。蓋歷史中大半為過渡之世。戰爭紛紜，出此入彼，即如羅馬解紐，為歐史中一大事因緣。顧篤而論之，則為分結邦域國家而有事者，只此一事，上下蓋數百千年也。

十八世紀之政治家，意輒謂邦域國家，即非人功所締造，至市府國家，以幹局之小，當係用民約所公立者。此盧梭等所以多主小國分治之說也。顧考諸歷史之事實，則又不然。市府之成，其本於家族教會之漸變，歷歷有據。如希臘之雅典，意大利之羅馬，其始之有神話時代，宗法時代，無異英倫、德意志諸邦。然則謂市府國以其小狹，其成立本於人為者，其說誤矣。

市府始成，常由宗法。宗法云者，謂一羣之民，所由出者同也。但人生世間，若舉其最初，則誰非同種。故同種無窮，而宗法所公認之同種則有限。以此有限，加約束焉，而為宗法，即為國家。顧其同種，非此國家所統治者所能盡也。故雅典、羅馬兩市府，乃以公認之同種而立於所相忘同種之中。當未與異族相見之時，所公認之同種，與彼有關聯；所相忘之同種，與彼無關係。無關係，故與締結國家之果無涉。

尤可見者，凡一種人民，未與異類他種相見之時，往往無自呼之種名。即如吾輩祖父以上，未聞自分同類人為華種，至於今日，而後稱者日多。又如漢魏以來，自呼漢種，亦必俟與北族交接，思自立別，而後有之。此在西國亦然。如希臘當鄂謨時代，無自稱其種之公名，即當時所與戰之杜雷國，係與同種否？至今不知。而日耳曼之衆，亦無總稱名號，直至宋世，始自稱為德意志。德意志云者，猶言平民耳，其浮泛如此。他若穆護以前之亞刺伯亦然。由此可知，當日必一家族公認之同種，乃有團體；而相忘之同種，如今日常謂同種國民，西語所謂 Nation 者，即無團體，亦無機關也。

無寧惟是，同種之中，往往各自成國，相為寇仇，而即以其時物競紛爭之烈，天時人事相偪之急，而機關漸完，團體彌固。此即前會所言，由宗法神權，而成軍國國家之理也。假使此時有異種驟然臨之，如漢代之匈奴，如古希臘之馬基頓，其攘外機關往往不足，以此而剿絕渙散者，時時有之。蓋彼之能事，僅資鬩牆，而不足於禦外侮，此正如咸、同間中國，平洪、楊之難有餘，禦英、法聯軍不足矣。希臘如此，意大利亦然。故當中葉，察理第五人之，所向皆破。於此之時，或市府自相聯合，由小成大，或為新君之所并兼，皆成大國。然而國則大矣，而欲守往日民主市府之制，各相雄長，則其勢不能。於是并合之餘，必定一尊。而所合小邦，往往尚得稍享舊日自繇，循用前此法律，此中央政府與地方自治之制之所以成也。孟子對梁襄王猝然之問曰：“定於一。”此其事，往往於西史見之矣。

由此而兩種之大團體以成，使其僅資聯合，為戰守計。如是者，曰聯邦，曰合衆。使其機關完密，盡祛別異，同軌同文。若秦代之所為者，如是曰邦域國家，曰種民國家，而皆為一統。

顧右之所言，不過指其常道，而邦域國家，歷史中亦有不由聯合兼并不小市府而成者。假如地勢平曠，坐事優遊，亦有市府之治未成，有能者出，收而治之，蔚然遂成大國。大抵西史中，市府國家成立，多在山國。如希臘，如意大利，如瑞士，皆山國也。據險設防，砦堡林立，而其下則為市墟，至今入其國境，猶可得見。此皆古市府國家發達地也。踰嶺而北，入於德、法之鄉，則其地多大原，如中國之北方。種人居此，生聚有餘，不相排擠。故日耳曼古無城堡，而市府國家，亦不多覩。夫如是之衆，使有大股之異族臨之，其勢必不能守。何者？無可據之形勢也。是故當亞洲匈奴之入歐也，所向無前。是時斯拉夫、日耳曼兩種，悉棄故地，望風而西。又丹麥人之入英島也，其舊族避之，而趨西北，其不利於禦外仇如是。顧社會之事，每有害居利中，亦即有福隨禍後者。如此等種人，其成邦域國家，乃轉易於前者之市府。是故英倫國勢之立，即在丹麥大人之時，阿爾伏烈起而號召之，從之者如歸市矣。而日耳曼之有邦域國家也，乃於第五世紀，顯理率之，以禦匈奴；於第十世紀，鄂圖率之，以禦馬支爾。故日耳曼謂顯理曰城王。蓋自彼而後，有城郭之可守，沙格遜遂肇興於斯，而種人自稱曰德意志。此又可與前例相發明者也。

總觀前說，知五洲人羣，既出狉榛，而經宗法教會之後，其勢必成於國家，而國家常不出於二形式。或形制小狹而團體之結合至堅，機關之部署甚密，此希、羅市府之制，所以為千古所低徊景慕者也。或形制雄大，然以其大團體之結合，常泛而不深。即其政治機關亦久而難密，所謂器大則晚成，直至十九、二十兩世紀，輔之以至高之民智，至烈之競爭，而後強盛，此真古今得失之林也。

諸公應記僕於第二會講義，已言政治之學，大半功夫，存於分別國家形式，故所講雖多，尚不離分別之事。適纔所論，乃市府、邦域兩國家分殊。其所已言，乃土地廣狹與機關疏密二者。然其分殊，豈止此乎？脫其止此，則古之雅典，今之英倫，所分別者，不過一小一大而已。此說不待明者而知其疏。夫雅典為希臘之都會，而倫敦亦為英倫之都會。但歷史言二國家，一則指雅典不指希臘，一則指英倫而不指倫敦。故其言國民也，前曰雅典國民，後曰英吉利。且雅里斯多德以希臘之人而自言國政，乃其論政治完全機關也，則不稱國家，而直云市府。當是時，豈無馬基頓、波斯諸大國土，為雅里氏所親見者？顧彼之意，直不以是二者為國家也，亦不以二大國之衆為國民也。故其說曰：“人類者，天生以為國民者也。”又曰：“土地過大，遇國會而國民不能畢至者，非完全國家。”又曰：“於國家措置無所與聞者，其人非國民。”凡茲數語，乃政治學之地義天經，而至今西人所猶奉之為金科玉律者。諸公請謹記之，庶幾於此後所講者，不至枘鑿耳。

雖然，果如雅里氏言，則亦有難者，此易見也。夫國家最初之義，不過有治人、治於人之倫理而已。一羣之中，必有出令者，必有從令者。顧自最初言之，此二項人，必至相近，而口耳得以相接，使不相接，無此事也。然則，使所謂國家者，不必如中國之二十餘省而暨滿、蒙，亦不必如俄國之跨有三洲，如英國之日無停照，但令幅員如古之齊、晉，徑在數百千里以上，雅里氏之說，不可守矣。顧彼西人又必不肯棄雅里氏之成訓，然則一有國家，將必皆為市府，而邦域國家不當有歟？乃物競之烈，又非邦域之制，不可自存，此真事之兩難者也。吾輩生於亞洲帝國之中，耳熟吾國聖賢人之舊說，積習成第二性，故於此等，漠不關懷。不知異族之中所自擊射漁獵以來，社會洶洶，竭力盡氣，流血喪元，其見諸歷史之中者，只為解此區區難題，居大半也。諸公有信吾言者乎？

夫使但求有以治之，則其事誠無難。何者？地雖廣大，固可分也。分省分州分府分縣，而各置將帥守宰焉，吾事不既辦矣乎！雖然辦矣，設不得其術，將所立皆敵國也。顧所謂得其術者亦無難。不見吾中國歷代之所為乎！中國如是，他國亦如是也。其形式萬殊，而其求所以治大者則一。則於是凡國，莫不有兩政府焉：一曰中央政府，一曰分治政府。分治政府者，即地方自治也。蓋此廣土衆民，夫既以為一國矣，則事之利害，必有關於全體者。又以天時地利人情物產之各殊，必有繫於其分地者。繫其分地者，每最繁劇，而其事又中央之所不必問也。故法每予之以自治之權，使有事得自行其便，惟事涉全體，而宜為一律者，則受令於中央之政府。

夫如是言，則我中國之有地方自治，蓋已三千餘年，此非無慮之言也。蓋地方自治之制，廣土衆民之國所不能無。雖然，邦域國家非一，其有地方自治則同。而其所以為自治者，乃有無窮之異，不獨其對於中央政府，有泛切輕重之殊科，即治權所出，亦不一也。有為中央政府之所勅命者，有為地方之衆所公舉者，有畫壤分茅，世相傳襲者，此治權所從受之異也。至其機關，則有出於一人之專制，有出於少數之貴族豪傑，有出於一方之議院，有合其二三而並用之者，其為異如此。是故吾國居今而言地方自治，非以其所本無而求立新制，乃因舊制行用日久，時世變遷，不足逮事，而求另立一部機關，於以補舊制之所闕。篤而論之，亦只是參用民權而已。地方之有鄉約工局，猶國家之有議院內閣。此吾輩所不可不瞭然於心者也。

不佞目前所論，在區別各種國家。故於自治異制，尚未暇詳，而於自治權之殊異，亦所不計。所請諸公著眼者，在一大國中，必有此二項政府。而二項政府所職，一總一分。分者必了之於地方，總者必治之於首要，此乃不可泯滅之殊異。然各國立法，釐然不同。如法蘭西，則地方自治之權最小，幾成中央政府之傀儡，事少自繇。此謂趨重中央之政府，西語謂之 centralized。而與此反對者，地方之權常多，雖法秉一尊，而自由之措置不少。此謂委任地方之政制，西語謂之 de centralized，則如英國三島所行是已。委任地方之極點，則其勢常成於外重。前此波斯、蒙古，所封節督，曰薩圖拉白，曰宜贊，其權力幾與國王無異。若夫內重之勢，彼西人所以治屬國者，大抵然矣。

內重外重，達於極點之時，其政府常危險，而有革變之可憂，此邦域國家所有之現象也。獨至市府國家，以小狹之故，自治之制，可以不立。但觀雅里氏之說，彼謂國民不咸集決事者，非真國家，可知無事于地方自治矣。是故市府、邦域兩國家，其政制殊異之要點，求於一單一雙。單者何？獨此政府更無包孕。雙者何？以一大政府而包幾許之小政府。此小政府，往往其先皆獨立之市府也。

邦域國家，有一統合衆之分。一統，西文謂之 Unitary；合衆，西文謂之 Federation。二者皆聯合無數自治之地方，而總之以中央之政府，因之成一邦域。特聯合矣，而中央政府，權有輕重多少之分。使重而多，則成英、法、俄、日諸國；使輕而少，則成北美合衆之局。其相差在度數，不在形制。夫北美合三十餘國，國如其旗之星數。而名之為合衆者，無他，以其憲法中載明，何項政事，乃地方所得自主徑行，而某某等要政，非地方政府所得自由，必裁決受命於華盛頓政府耳。夫執此而論，即英、法之制，亦豈有殊，特倫敦、巴黎政府所裁決者，大而且多而已。

故一統邦域國家，可以地方自治權之輕重而分為兩等。即合衆國家，亦可視其合之切泛而分為兩等。其一為合衆，如北美，如瑞士，如德意志，雖所合一一有自主自治之權。然以統於一尊，或為合切密，尚不失為獨立之團體，而名邦域國家。此如東周時之中國，雖天王僅為守府，不可謂其非一朝，對於外族，尚可為合衆之國。至於其次，則所為合者愈輕，不能視為獨立團體，不可更稱國家。此在歐洲中葉，有羅馬之神聖同盟。至於今無此物矣。德國學者，有特設極切當之二名詞。彼於前者，則謂之聯邦 Bundesstaat，聯而可指為一邦者也。於後則謂之邦聯 Staatenbund，各自為邦，特聯而已，不可以謂一邦也。

總前所論，此會講義，所發明者，乃市府、邦域二國家之殊異，中及邦域國家之何由演成。有由市府而團結者，有不由市府而成立者。顧既成於邦域國家，則以幅員廣遠，人民衆多之故。勢不能復守市府政治之制，而中央政府、地方自治之制，生於其間。中央、地方二者之對待，又有泛切輕重之殊，於是有二形之可言。一為一統，一為合衆。而是二者以地方得權之多寡，又可遞分，有趨重中央之一統，有委任地方之一統。而合衆亦有聯邦、邦聯之異。凡此一以貫之，實皆以地方自治權之有無多寡而見其等級者也。若夫民權之多寡有無，不在此論。市府之世，民權重矣，而獨治亦行於其間。一統之朝，君權尊矣，而英、法皆民權之最盛。民權之事，請於後會及之，今未暇也。

                    國家分類之圖
                      ┌ 邦聯 純於地方自治
               ┌ 合衆 ┤
               │     └ 聯邦 以地方自治為主義
        ┌ 邦域 ┤
        │     │     ┌ 委任地方 地方自治權盛
        │     └ 一統 ┤
  國 家 ┤            └ 趨重中央 地方自治權微
        │
        └ 市府 無地方自治權

第六會

以自繇名詞，政界稱用之至多。國論自繇，生事自繇，貿易自繇，宗教自繇，思想自繇，此皆近世日聞之語也。夫自繇之於社會，豈徒政界爲然，即社會之中，凡事皆可言自繇。如以自繇與強制對，則社會之中，凡事亦皆可言強制。如一宗派之建立，一學派之維持，一技術之傳習，一習慣之成立，一時尚之風靡，其間皆有自繇，亦皆有強制。即在女子束足，男子蓄髮，亦皆有自繇與強制存乎其間。其爲事亦莫不有其起原，有其傳布，有其盤踞盤結、根深柢固之日，又莫不有其漸變、漸衰、漸滅之時。此特自繇名詞，用之於一羣之中，凡非政事之所及者。至若用之政界，則自繇名詞，指治者與受治者之交涉而言。其受治之民，若其政府干涉多，而己所自出之意少，則稱不自繇；反是，若其政府干涉少，而己所自出之意多，則稱自繇矣。此又治權自繇，非前所云之政體自繇也。政體自繇，謂民主之治，主治之人，亦民所自出；而此所謂治權自繇，謂民所得行事，受政府之干涉少也。夫政體自繇者，固多得享治權之自繇。然而民主政府，所干涉之事，有時反甚於君主專制之國；而君主專制之國，其民所得之自繇，有時乃多於立憲共和之邦。二者區別，在政界中不可混淆，此不可不知者也。

上之所論，治權自繇也。至若國際自繇，則指一國爲一國所有，其民不受外邦之羈絆管轄而言。此即俗所稱爲獨立國是已。獨立國之民，其得自繇與否，亦難一律定之。設若其邦主權有限，以附庸屬地，受制於人，而其內部治權，反多放任，則不自繇之國，乃轉得自繇之效。反是，若自主之邦，而自君以至於民，同受制於少數人之治，一舉一動，無不受其檢防，則國際獨立之國，轉無自繇之效。此又獨立國際自繇，與政體、治權二者，皆不相同，又此名詞之一用法也。

總而覈之，見世俗稱用自繇，大抵不出三義：一曰政體自繇，二曰治權自繇，三曰國際自繇。前會所稱國家自繇，即指此國際自繇而言。而今所云云者，則治權自繇也。此二種自繇，在社會之中，其分量多寡，本無定限，各視演進之程度爲之差。吾前會嘗言之矣：政治一科，與歷史爲不可離。讀歷史者，必觀其世變，知社會之非出於人爲，而在在皆由天演。治權自繇與國際自繇，於歷史中，見其相資，亦見其相剋。其相剋者，國際自繇之程度高，則治權自繇之程度下；反是，國際自繇之程度下，則治權自繇之程度高。此皆勢所必至，理有固然。

試觀一人羣之合，其外則有寇仇，若相軋、相逼、相凌、相拶之敵國；其內則有爭奪，若相篡、相噬、相殘、相殺之暴民。對外有抗拒保衛之權，此國際自繇也；對內有除殘止暴之權，此治權也。二權者，常視其外難內訌之勢，以為消長。外難大，則國際自繇權大；外難小，則國際自繇權小。內訌大，則治權大；內訌小，則治權小。治權大者，所干涉多而放任少也。

若謂民之自繇，根於種性，政宜兼察外緣。此說不然。蓋種性者，亦外緣累積所成之特操耳。外緣所迫，各國皆有兵政府。兵政府之民，自繇必少；及承平日久，商政府立，而後治權之所及，日以狹矣。蓋人羣演進之程，治權漸斂，民權漸申。此西國治權之歷史，然非謂放任遂無界限也。古昔政府，治權至廣，無事不加干涉。若宗教之皈依，若社會之言論，無慮數十端。今西國所存之治權，惟立憲與警察二大端耳。其最甚者，莫如宗教。宗教最重之國，政教常合為一。中古之世，羅馬教皇之權，常在各國君王之上，是其一例。次莫如學。學政者，政府所以統一心思、防制異端者也。自政家觀之，此亦良策。顧心思之自繇，大受其錮蔽矣。其次莫如刑。西國刑權獨立，此是最後之事，其初則政府主之，所以鋤強梗、詰奸欺。自古政府無不專其權者，後乃分別司法之權，歸之法官，而政府無容喙矣。其次莫如商。商政之立，古非所以厚民生，乃所以充公帑。今日重商，為養民之大端，政府所為，惟保護開導而已。自德國法學者，有兵政府（War State, Der Kriegstaat）、刑政府（Law State, Der Rechstaat）、商政府（Trade State, Der Handelsstaat）、警察政府（Police State, Der Polizeistaat）、教化政府（Culture State, Der Kulturstaat）之目。自吾國言之，唐虞三代以還，至於今世，固無一非教化政府。元后作君作師，爲民父母，其權豈有界域？至於徵諸西國，則自明季十七世紀以來政論大起，當時人語，皆謂宗教政權雖二實一。此說歷久而衰，而政家權界，宜有限制之言，繼之而出。遇英國威廉馬利獨立之代，宗教自繇之義，經無數之流血而後行。此後歐洲，又有商業之爭，大抵主保商之說。由此而入十八世紀，當吾康、雍之世，至於乾隆，而西士始羣然以國家權界爲太寬。其願望過奢，轉無益於社會。盧梭政論，爲革命先聲，亦以政府所問過煩，人民受治太過爲說。當此之時，若宗教、若教育、若商政、若政治，諸家之說，往往多同，於是羣主因任自然無擾無爲之義。蓋其意以爲倫有君臣，其事由不得已。受治本人道苦趣，而非可樂之端，故其權力，即不能去，亦宜刪縮至於無可復減之地位。反言之，即斯民宜令得享最大自繇是已。夫此語爲是爲非，關於人道最鉅。今不佞且不爲定論，但云至今其說尚爲歐洲多數之所持。而十九世紀前半，歐洲現象，大抵成於此說。且至於今，大有東漸之勢，而將於吾國社會大著果效者也。

所不敢云其語爲是爲非者，蓋鄙意以爲，政權乃對待之事。昨日之所是，可爲今日之所非；此際之所祈，可爲後來之所棄。國衆有大小之殊，民智有明闇之異，演進程度，國以不同。故於此中，不得立爲死法。即如十八世紀無擾之說，至於近世，其所致之反動力亦多。故於一切政事之中，其說有全勝者，而亦有不勝者。全勝，如宗教自繇是已。乃至自繇商法，則雖得亞丹斯密之大力，而所勝者僅在三島。若夫歐美二大陸間，至今商務，猶爲政府之所保護而維持，則衆目所共覩者。甚矣！政之不可以一端論也。

二十餘年以往，正鄙人遊學英國之時，當日政府風氣所趨，則大主干涉主義。如教育一事，向爲政府所不關者，至是乃大收其權，而有學部之設。不特初級教育，有強逼之政，務求通國無不識字之人民。即高等教育，國學庠序之章則課程，亦由議院更定。乃至衛生檢疫，亦經部署，爲置專官。凡此皆向日政府所不過問者也。先之以德、法，而英、美亦接踵而爲之。

尤有異者，此之所指，不過見於行法一權而已。而議法之權，所擴充者，尤不可勝計。使行法而過於干涉，民尚有執持自繇，與爲抵抗之意，獨至議立新法，則人無異言。故十九世紀之後半，各國議立之法，殆過於舊典之所留存者。蓋前此律令法典，大抵奉行其舊，而政府以行法爲本業，以立法爲無干己事也者。主和戰、徵賦稅、恤災眚，一切皆政府所力行。獨至更張法制，則謙讓未遑，若以謂凡此先祖父之所貽留，吾輩捨率由遵守，無他事也。至十九世紀之季，乃大不然。行法之權，尚有裁省。至於議立法令，損益章程，則責無旁貸。立之可也，廢之可也，增之可也，損之可也。但使國民大衆，悉表同情，一時國論，有所專主，議院取而揚搉討論之。無幾時，新法立矣。故舊日政府，所汲汲者，議法事少，行法事多。而近世政府，所皇皇者，行法猶寡，立法至衆。德人有刑政府之目。刑政府所爲，不過守國法令，以保民權利已耳。若近世政府，則直可謂之立法政府。立法政府，西名 Legislation State 也。

統五、六兩會所言，使不佞發明義旨，尚未累晦，將諸公此後，於自繇一名詞，無論見於何處，可無疑義。亦見以自繇多寡，分別國家，苟從其量爲分，則難立別。蓋諸種國家，所干涉放任之事，國有不同，獨取其所最刻意干涉者，則其別可立，如德國學者所爲是已。雖然，若從其大概爲論，取便言談，則國民原有自繇不自繇之異。故揚子雲《法言》：“周人多行，秦人多病。”而論近世之國，如英人者，固可謂自繇之民；而俄國者，不得稱自繇之國也。大抵歷史中幷兼國家，其民即不爲真奴隸，亦不可謂有自繇。舍此而外，則民氣發舒與否，視鄰敵相逼何如。是知兵戰一事，乃自繇之仇敵。一境戒嚴，軍律頒行，居民自繇，一切掃地。此僕所親歷者，長祝諸君勿遇此境也。

第七會

五、六兩會，大較皆講政界自繇。吾意欲以國民所享自繇多寡，因之區別國家。今由所已言觀之，見歷史及世界諸所有國，所操政柄，劃然不同。甲國干涉者多，放任者少；乙國干涉者少，放任者多；此自自繇之量言之者也。若自自繇之品言之，則甲國干涉於丙，而放任於丁；乙國干涉於丁，而放任於丙；因而有各種政府之異名。然則執自繇一物以衡較國家，終之乃得二別。其一於政治機關之疏密寬嚴見之，其一於政治機關所著眼輕重不同見之。若問以何因緣，而生此異？則吾於前會，業於第一別立之公例。大旨謂一國之立，若封疆難守，寇仇孔多，欲求自存，其政法不得不力爲遒緊。譬如臨陣砦堡，與平時城市爲比，砦堡之中，處處皆法令所部勒，而城市不然。其故無他，正坐寇仇近耳。國處衝散之地，隨時有見襲之憂，其政令安得以不嚴密？外患如此，內憂亦然。閭閻紛爭，奸宄竊發，欲求社會安穩，亦不能不減奪自繇。此如申明門禁，夜行以燈諸令，皆吾輩所親歷者，可取以證吾例矣。

由是言之，政治寬嚴，自繇多少，其等級可以國之險易，內患外憂之緩急爲分。且各國風氣不齊，其所干涉放任之端，往往大異。譬如宗教學術，此今日歐西各國，大抵放任者也，而古歐今亞，其干涉於此二事尤深。以其事之關於風俗根本，是以自繇政制，初無定理，而必以時地爲對待。夫刑律以自衛爲起點，而政令亦以存國爲首基。宗教豈不欲放任，然必國防既周，民智既進之時。不然，則即取宗教而干涉之，亦是國家天職。諸公倘以吾言爲疑，則請觀二百年來泰西之歷史，雖有極放任政府，其於耶穌會一宗，其驅逐無不至嚴。無他，惡其權盛而已。乃至鄙人客歲到法，猶聞其議院政教分立之爭。由此可知，以吾國現在之情形，而條約任受西教諸宗流行內地，甚至神甫牧師，怙權袒護，以致地方屢起風潮，釀成交涉，殺官賠款，奪地占港，此皆政界不公之事。以公道言，外人於此等事，必須受政府地方官約束者也。

宗教而外，則有軍旅。各國有徵兵、募兵之不同。徵兵者，民莫非兵，德、法是也。募兵者，兵民分業，英、美是也。唯此亦系於國勢之不同，鄰敵之懸偪。歷史之中，所可取爲前例之證者，不一而足。今姑不盡舉，使用心學子，自行隅反可耳。以上所言，見政府舉措不同，民所自繇亦異。所自繇者，品量雜糅，一羣之民，因之志氣各有所向。至於既久，其人情國俗，遂至於不能相喻者有之。

吾黨以自繇區別國家，其所爲者具如此。乃今更即歷史中所用此名詞，以稱某國自繇，某國不自繇者，回觀所講，似覺尚有未盡之處。如史稱英民自繇，萌芽森林之中，直至十七世紀國憲之成，而后自繇言之有物。又云自法民革命而後，大陸各國，普享自繇之實云云。凡此皆與吾人所定政法寬簡之義，不盡比附者也。將此謂自繇，果前定之義訓所可賅，抑尚有他義，而爲吾等之所忽耶？此又不可不細勘明矣。固知十七世紀以來，各國政家常論政界寬狹，而亦以此爲一大問題。顧其稱自繇之頃，其意若不盡主政權之縮小，而常主政權施用之不同。是之不同，其事安在？今請取大較言之，則所指在議院法權，當無疑義。其稱自繇也，其第一義固黜無謂之干涉，而其第二義則禁專制而防怙權之獨治也。由此言之，則又須反本歸原，提及雅里氏成說，彼謂衆治少治者有自繇，而獨治之政無自繇矣。且近世以來，政家所謂自繇乃專屬於衆治者，又以少治爲貴族體制，亦未聞以此名屬之。如英國議院，其中議員，雖不得云通國代表，顧其所代表者民數實多。乾隆、嘉慶間，雖所代表，比今爲少，而比餘國，民權則爲甚大，此所以羣奉英民以自繇之號。觀孟德斯鳩所言，大可見矣。但自繇二字，雖於此用法不同，而其爲比較之名詞則一。何以言之？英國固用民權，然其議員所代表者，非通國之民也。女子固不必論，即在男子，亦立無數之限制，必資格恰合者，而後有選舉之權利。自乾隆以來，該國經數番推廣，所收猶大，如進工農，然而至今，尚非通國皆舉。顧不得以此之故，遂謂其國爲非自繇之民。何則？比較故也。大抵一自繇國之議院，其所代表民數必多，但不必盡若古世市府之事。市府者，奴隸而外，必合通國之民，而不用代表，而後稱自繇之實也。

如此而用自繇，雖與前立定義有異，顧其中有實事實理，諸公若加考察，將見雖異實同。夫自繇云者，作事由我之謂也。今聚羣民而成國家，以國家而有政府，由政府而一切所以治吾身心之法令出焉，故曰政府與自繇反對也。顧今使爲之法，而此一切所以治吾身心者，即出於吾之所自立，抑其爲此之權力，必由吾與之而後有。然則吾雖受治，而吾之自繇自若，此則政界中自治之說也。頗有政家，謂自治乃自相矛盾之名詞，以謂世間雖有其名，實無其事。人之行事，不出兩端，發於己志一也，從人之志二也。前曰自繇，後曰受管。故一言治，便非自力，果由自力，即不爲治。此其說甚細。顧自我輩觀之，吾身所行之事，固有介於二說之間者。非由己欲，亦非從人，但以事係公益，彼此允諾，既諾之後，即與發起由吾無異。然則自治名詞，固自可立。而以實事明之，譬如一國之民，本係各不相爲，各恤己私，乃今以四鄰多壘，有相率爲虜之憂，於是奮然共起，執戈偕行，以赴國難。此時雖有將帥號令，生殺威嚴，然不得謂國人爲受驅偪脅。何則？一切皆彼之自發心也。如此即爲自治之一端。使此法可行，將政界之中，無禁制抑勒之事，雖令發中央樞紐，無異羣下之所自趨，從此君民衝突之事，可以免矣。

是故政界之境詣，至於自治而極。利民安上，和衆阜財，乃至俗成刑措，比戶可封，皆舍此塗術，其至無從。則無怪二百年西人，盡氣竭力，流血犧牲，以從事夫此。然其事尚須細論，而後有以見實行之難。蓋使民自治，則一民之身，將有兩節可論。一以箇人言，其心所懷之願望爲何等；二以分子言，其於社會所祈嚮者爲何等。使二者盡如其意，便是自治，便是雖受治而非強其所不欲爲。此事果可實施矣乎？或應之曰：此不但可以實施，實則各國政界，已有實施之者。如觀西國輿論報章，每云某事國民意見如何，而此意見，乃政府所不可不從諸語。是國家一政之行，固視國民之意爲向背。雖然，當知吾輩所稱爲政界極詣，乃指社會之中，人人各得分願而言。若有一人，其好惡與所施之政令背馳，則自治之言非實。夫苟如是，則今之各國推舉之權，尚非普及，而國中婦孺，豈非國民？奈何置之？然則名爲自治，而民之大半尚有受治於人者。且不但此，果人人受治而非強其所不欲爲，將議院定行一法之時，必人人贊成，人人許可而後可。顧今所實行，乃通用從衆之例。春秋欒武子之言曰：“善鈞而後從衆。”議員之知識，果相等乎？假其不然，則安知多數之果是，少數之必非？若言不以是非，而從多數者之欲，然則多數者，以行其所欲而自治，少數者以違其所欲而非自治，又以明矣。且即以比較言，從多數矣，使十得八九，猶有說也，乃有時而所多者至微，以此強人，則又何說？譬如三十兆之中，有二十九兆九十萬人同者，以此謂之公好公惡可也。而英議院以七百員爲三十七兆人民之代表，其中三百七十人然，而三百三十人不否者，烏得云公乎？是故知從衆而用多數之說，於公理是非，本無可言。無可言而不得不如此者，乃以術之窮，舍此別無他法之故。而所謂人人自治，人人非強其所不欲者，又非事實明矣。

是故有謂近世現行有兩種政制。一爲獨治之專制，一爲自治之民主者。此其言非也。當云有獨治之專制，有以衆治寡之立憲。以衆治寡之制，雖不足當政界極詣之自治，而立憲則舍此殆無他術，故爲今日最要政體。夫以衆治寡，實無公理可言。不幸韓昌黎公言私言，其說已誤。即謂多人贊成之政，爲勝於少數贊成之政者，其說亦不盡然。所庶幾可言者，不過三占從二，其事易行。又數至極多之時，於公道爲稍近。治權本民所畏，得此則所畏者，可使極微。又民之優劣，智、德、力三者，皆有可言。從衆雖於智、德二者，不必皆優，而其力之勝，固若可恃。且此乃歷古以來，政界中一最有關係之新法。自其施行之後，人類受庇，平爭弭憤，所獲實多。其所可言，僅此而已。慎勿謂多數所從，斯爲合理優勝。亦勿謂民之多數，無異全體之公。苟爲此說，立成謬論。

吾輩以天演言治，深知政界中事，往往成於自然，而非由人力。獨此決策從衆，與尚有一事，亦爲政界所通用者，乃皆實出於人爲。其尚有一事爲何？代表之制是已。自是二者行，西洋政法，爲之大變，《社會通詮》言之悉矣。尤可異者，從衆之法，乃彼中古人所已用者。至於代表之制，則希臘、羅馬兩民主，所未夢見。此其原因，蓋由二國皆市府國家。市府國家，幅員小狹，民數鮮少，每有公事，則聚通國之衆而議之。如希臘、羅馬之國會，皆盡其中自繇之民衆，無須以一人爲百人千人，或一方之民之代表也。即羅馬政府，向有沁涅特，以聚通國之豪，然係選舉出類拔萃之才，使聽國事，無所謂代表者也。

取西人之古制，以與其今制相較，則吾黨見二大異焉，且由此可得其政界進步之實。夫獨治衆治，皆其古所有者。特所謂衆治，乃指一市府之民。今之國民，求通得選舉之權利而不能。古之國民，則人人皆議員也。問何能然？則以國民甚寡之故。此其事實，猶可考諸古代戲曲之中。如雅里斯託芬所製《阿加黏》一齣，其開場係一市墟，當會議之頃，市之四周，用新染紅繩繞之，以防逸者。蓋會議爲國民義務，設繩所以闌衆，使入會幕之中，有或逃者，繩著其衣，染成紅色，是以行人避之耳。

今世邦域國家，以數十兆之民，散處數十萬方彌盧之地，欲守古制，即亦無從。故前者雅里斯多德有云，真國家其地冪不宜過廣，民眾不宜過多。假使雅里驟得今日國衆治之，恐其術且無從出。何者？其所論政體，固專爲市府之用也。

自代表行，而此節之難題解。所解者何？以至正大公之法制，可用之於邦域國家也。世間事往往既行之餘，有若至易，而在當時，則幾經困難，而後得其術。又既行之後，其發達神速，不可思議，則代表一事是已。使政界而無代表，西國演進必無如是之盛，殆可決言。須知後世思想設施，每爲古人所籠罩，守而不變，不獨東方爲然，即西人亦復如是。有若一切盛德大業，凡人道所當爲，所可爲，古人莫不爲者。此種拘墟，西國破之獨早，乃在有明中葉之時。其原因以海道大通，累得新地，由此而勘破古人，於世界事所不及知不及爲者尚夥。而古人所垂最盛之業，文章義理而外，治法是其一端，以不敢畔古。故歐洲守封建之局，終明之世，莫肯改者。直至後來，始覺此事，古人所爲，亦有可以改良之處。古人市府之良法美意，有可以施諸邦域大國之中者，要其關鍵，則在行用代表而已。

雖然，諸公勿忘，我輩所談，乃是自治之制。自治云者，吾所遵守之律令章程，乃吾所發心自定，而不由他人所壓制強逼之謂也。乃今反而觀之，以所立議院，有從衆代表之二制，其去自治，尚隔兩塵。何以言之？法出於衆。所謂衆者，吾之小己，不必即在其中，一也；法定於代表，是代表者，畢竟非我，二也。英國戶口，二十年前粗計三十七兆，而國會代表僅七百人。由是推之，一民之身，其所得與於政權者，亦至微小耳。今欲講之明白，請一二皆推廣之，至於極端。一，如英之舉權，本非通國所同有也，則姑以爲同有。二，如英之治權，不盡出於下議院也，亦姑以爲盡出於此。三，英之政令，其放任者多，乃今以爲無所放任，議院得一切而干涉之。夫國民政柄之張，至於如此。然試計英民箇人，其於國家政府，所實據而有者，爲權幾何？則不過於建立議員之時，所以定此一局政柄，當操之以何等人者。當此之時，約得其三千萬分之一耳。以云其微，則真微耳。吾聞法國政家晏博論法國民權，其時乃六十年前，法國最講中央集權之日。其言曰：“吾法人晨起攬鏡，顧影見二十七兆分之一之霸主而自矜，忘其全身之爲奴隸。”其言可謂冷雋，而矜言自繇自治之民，可以悟矣。

民權民權，彼英法二邦，一民之權，不過如此。反而求之，至吾中國他時，以四萬萬之民而立憲，將一民之權，所得爲何？此諸君當能自爲心算，而無待吾贅言者。雖然，社會之事，有至微而必不可忽者，此類是也。故一民之政權，雖極微而不可棄，幾於失之則死，得之乃生。此如鄙人嘗論教育普及，其程度不必求高，但使二十年以後，吾國無不識字之人，其程度即令極低，如能自署己名，略識方向數目之類。果能做到，民智教化，必然大有改觀，吾國之利，不可億計。此事非從其後徵之，聞者不肯信也。其理無他，普及之爲積大耳。

代表之制，歐人以行用日久，漸成自然，轉不知其關係之重，亦忘始用之難。考諸歷史，希臘市府，通集國人之事，其亡由於羅馬。而自其制廢，古民主之治，與之偕終，史謂其民之自繇，亦不復見。由是幷兼攻取，橫訖三洲，而羅馬遂爲帝國。如是更歷百年，治制改良，不一而足，而其古日民主之治，卒不可復。故歐洲中葉國家，舍專制而外，無餘式也。

苟求其故，則知古之所謂民主者，市府制也。幅員日廣，市府之制，必不可行。雖當時亦有聚集國民，推戴總統之事，然所集者，不過都邑之民。而羅馬之地，則南盡非洲，北以來因、達牛兩河爲界。諸君若問沃古斯達何以不用代表之制，則無異怪當日之人，何以不用汽舟。夫邦域國家，且爲雅里斯思想中所無有者，而幅員既廣，猶用民權，真當日之人，所百思而不得其術者。後人但言羅馬民權廢而專制興，不知只是市府之制不能用耳。須知代表之制，平易如此，而歐洲此法，必歷千餘年而後得之。英國始用，時當元世，其如何發現，請考《社會通詮》可也。

雖其制發現之遲如此，而至今日，則已成最要之機關。此在英國，當一千六百八十八年。其所代表，雖有缺漏不完，而民權則因之大立，此英國所以獨享自繇之號也。至法民革命，大陸民權始興，而代表議院，至一千八百四十八年而後立。至於今，若以選舉權利而論，德、法民所有，且過於英。總之，自市府國家，不足自存，而民會廢，中經千年專制貴族之治，至有元之世，歐洲之民權復萌。其所以萌，由用代表。代表須所代者之推舉。推舉之衆，各國資格不同。享用此權，數有多寡，而政家遂以此覘各國自繇程度焉。